\chapter{Dataverwerking en lokale opslag}
\label{chap:data}

\section{Uniforme parser}
De timingproviders gebruiken verschillende labels en representaties. De parser begint daarom met het opschonen van witruimte en het canoniseren van headers. Varianten worden gekoppeld aan interne sleutels voor positie, startnummer, klasse, PIC, team, piloot, aantal ronden, gap, interval, sectoren, laatste tijd, beste tijd en pitinformatie. Een headercontrole voorkomt dat een willekeurige tabel op de pagina als timingtabel wordt gebruikt.

Tijdswaarden worden zo vroeg mogelijk naar milliseconden omgezet. De tekst \code{2:05.073} wordt intern bijvoorbeeld 125.073 milliseconden. Formatteringsfuncties zetten dit pas bij presentatie opnieuw om. Dit maakt optellen, middelen, vergelijken en testen eenduidig.

Elke genormaliseerde rij bevat ook de gedetecteerde bronprovider. Dat is noodzakelijk omdat een identiek ogend veld een andere semantiek kan hebben. GetRaceResults levert een bruikbare \emph{DIFF} tussen opeenvolgende algemene posities. Om de afstand tussen twee klassewagens te bepalen worden alle tussenliggende DIFF-waarden opgeteld, ook die van wagens uit een andere klasse. RIS Timing gebruikt \emph{INT}; wanneer die waarde een ronde-eenheid bevat, wordt de rondeachterstand conservatief omgerekend met een representatieve gemiddelde rondetijd. De code bevat daarnaast fallbacks voor onvolledige feeds.

\section{Detectie van voltooide ronden}
De live tabel bevat zowel de laatst voltooide rondetijd als sectoren van de ronde die bezig is. Bij elke poll wordt de laatste bekende rij per wagen bewaard. Wanneer de combinatie van wagen, ronde en tijd een nieuwe voltooide ronde aanduidt, wordt een laprecord gemaakt. De sectorwaarden van de vorige snapshot vormen dan het beste bewijs voor de sectoren van die voltooide ronde.

Een lap identity voorkomt duplicaten wanneer dezelfde live rij gedurende meerdere polls zichtbaar blijft. Bij een herstart worden identities uit de bestaande JSONL-historiek opnieuw in een set geladen. Nieuwe data kan daardoor veilig aan dezelfde sessie worden toegevoegd zonder oude ronden opnieuw te schrijven.

\section{Vlagstatus en pitfasen}
Voor elke sector wordt de vlagstatus vastgelegd op het moment dat de sector beschikbaar wordt. Dit detail is nodig voor het scenario waarin sector 1 groen wordt gereden en tijdens sector 2 FCY begint. De volledige ronde is dan niet representatief voor een rondetijdgemiddelde, maar sector 1 kan nog geldig zijn voor het gemiddelde en de beste waarde van sector 1.

De analyselaag annoteert ook pitfasen. Veranderingen in pitteller en pitstatus helpen inlaps en outlaps identificeren. Deze ronden blijven deel van de historische werkelijkheid, maar worden niet gebruikt voor representatief tempo. Dit voorkomt dat een trage pitronde het gemiddelde van een piloot kunstmatig verslechtert.

\section{Bestandsformaat}
Er werd uiteindelijk niet voor SQLite gekozen. Voor de schaal van één race en de behoefte aan inspecteerbaarheid bleken leesbare bestanden eenvoudiger en voldoende. De belangrijkste bestanden zijn:

\begin{itemize}
  \item \code{lap_history.jsonl}: append-only historiek met één JSON-object per ronde;
  \item \code{lap_history.csv}: tabelvorm voor manuele inspectie of spreadsheetanalyse;
  \item \code{latest_live_rows.json} en \code{.csv}: laatste volledige timingsnapshot;
  \item \code{session_metadata.json}: sessiecontext;
  \item \code{parser_debug.json}: gedetecteerde headers, voorbeelden en waarschuwingen;
  \item \code{analytics_summary.json}: laatst berekende statistieken;
  \item aparte prediction- en pitstopplanbestanden per gevolgde wagen.
\end{itemize}

JSONL is geschikt voor rondes omdat een nieuwe ronde kan worden toegevoegd zonder het volledige bestand te herschrijven. Tegelijk blijft elke regel leesbaar en herstelbaar. Samenvattingsbestanden worden wel overschreven: ze vertegenwoordigen de actuele afgeleide toestand en kunnen indien nodig opnieuw uit de lap history worden berekend.

\section{Incrementele statistiek}
De applicatie bewaart naast ruwe historiek ook de laatste analysesamenvatting. Dit maakt inspectie eenvoudig, maar de lap history blijft de gezaghebbende bron. Gemiddelden worden bij een update opnieuw opgebouwd uit de relevante gefilterde ronden. Voor de verwachte omvang van maximaal enkele duizenden ronden is dit computationeel klein en betrouwbaarder dan complexe incrementele correcties. Wanneer een ronde later als pit- of neutralisatieronde wordt herkend, zou een uitsluitend incrementeel gemiddelde immers ook moeten worden teruggedraaid.

\section{Sessiemappen en herstel}
De gebruiker selecteert voor elke echte sessie een eigen map. De applicatie maakt niet bij iedere druk op Start automatisch een nieuwe timestampmap. Daardoor kan dezelfde map na een crash of foutieve sluiting opnieuw worden geselecteerd. Bij het starten laadt de applicatie bestaande lap history en pitstatus, bouwt de duplicate guard op en vervolgt de collectie.

Deze keuze vraagt discipline: voor een werkelijk nieuwe race, kwalificatie of training moet een nieuwe lege map worden gekozen. In ruil daarvoor is hervatten expliciet en voorspelbaar. De opslagcalculator in de testtools schat de benodigde ruimte op basis van aantal wagens, race-uren en pollinginterval. Zelfs bij een 24-uurswedstrijd blijft de bestandsgrootte beheersbaar, omdat snapshots compact zijn en afgeronde rondes veel minder frequent voorkomen dan polls.

